\ifx\mainclass\undefined
\documentclass[cn,11pt,chinese,black,simple]{../elegantbook}
\input{../needed.tex}
\begin{document}
\fi 
\def\chapname{02mips}

% Start Here
\chapter{MIPS 导论：汇编指令集}

不同的核（Cluster）之间的传输通过总线，吞吐降低。改善架构存在必要。

\section{什么是汇编语言？}

汇编语言（Assembly Language）是 CPU 可以接收的基本操作，各个 CPU 系列存在不同。

\section{指令集（Instruction Set Architectures）}

随着计算机的发展，需要不同的功能，对应着生成许多的指令集不同的实现。

最初出现的 VAX 有许多的指令，可以执行很大的运算。对应的 RISC 指令集将指令变成更细粒度的实现，虽然很多的问题需要巨量的指令数目，但是速度优于 VAX ，更小的指令用量更大，带来更规整的芯片布局，从而时钟周期会更小。 RISC 阵营包括：ARM，MIPS 以及 RISC-V 。

MIPS 汇编语言贴近硬件的实现，没有变量类型的概念，操作的单元是寄存器，算数操作的来源只能是寄存器。寄存器的速度与其硬件开销存在制衡，MIPS 中只有 32 位寄存器，满足大部分的需求，并且硬件便于实现。那么这样的 32-bit 称为一个字（word）。

寄存器可以用数字或者名称引用，数字形式：\lstinline{$1, $2, ... ,$32}

定义如下：

\begin{itemize}
    \item \lstinline{$16 - $23} \(\rightarrow\) \lstinline{$s0 - $s7} 对应 C 变量
    \item \lstinline{$8 - $15} \(\rightarrow\) \lstinline{$t0 - $t7} 对应临时变量
\end{itemize}

在汇编语言中，寄存器没有类型，通过操作判断其类型。

在写 MIPS 时，需要注意添加注释（\#）。

\section{运算指令格式}

规整的格式：一个操作符加上三个操作数 \lstinline{1  2,3,4}，其中

\begin{enumerate}
    \item 操作符号
    \item 目标操作数：dest
    \item 第一源操作数：src1
    \item 第二源操作数：src2
\end{enumerate}

如果需要 0 ，我们可以直接引用一个特殊的零寄存器：\lstinline{$zero$}。 MIPS 中没有原生的 \lstinline{mov} 而是使用 \lstinline{add $s0, $s1, $s2} 。同样地，可以用 \lstinline{add $zero, $zero, $s0} 用来产生流水线的气泡。

如果需要常数，我们可以使用立即数指令：\lstinline{addi $s0, $s1, 10}。

\section{内存与寄存器}

内存大而慢，寄存器小而快，有一些和内存进行交互的指令也就是数据传输指令。这类的指令要求源与目标的地址，此外还有一个偏移量 offset：\lstinline{8($t0)} 指向的是指针为 \lstinline{$t0 + 8} 的内存。


规整的格式：一个\lstinline{lw}操作符加上三个操作数 \lstinline{1  2,3(4)}，其中

\begin{enumerate}
    \item 操作符号
    \item 目标寄存器位置：dest
    \item 偏移量：offset
    \item 源内存位置基址：src
\end{enumerate}


规整的格式：一个\lstinline{sw}操作符加上三个操作数 \lstinline{1  2,3(4)}，其中

\begin{enumerate}
    \item 操作符号
    \item 目标内存位置：dest
    \item 偏移量：offset
    \item 源寄存器位置基址：src
\end{enumerate}

\section{数据对齐}

为了保证取字的迅速以及地址的规整性，需要规定内存地址的对齐。

\section{条件分支}

为了支持 \lstinline{for-loop/while-loop/do-while-loop/if-else/switch-case} 的实现，定义一系列的条件分支指令。

\lstinline{j label} 会跳转（ jump ）到标记了 \lstinline{label} 的位置。类似的还有 \lstinline{beq, bne, slt, slti} （ branch if equal ， branch if not equal, set on less than, set on less than immediate ）。

\section{对字节的操作}

由于对字节的操作十分常见，提供了字节级别的操作，如 \lstinline{lb, sb} ，不进行符号位的扩展。可以使用 \lstinline{addu} 类的指令来停止对溢出的处理（抛出异常）。

\section{逻辑操作}

比如有左移右移指令，可以分为逻辑型以及算数型用来区分右移的符号扩展。

\section{函数调用}

我们需要明确，函数的参数传递方式以及返回方式。 MIPS 支持 4 个寄存器的函数调用，更多的参数通过栈进行调用。

函数作为程序的一部分，也会加载到内存中，需要在调用前进行参数准备，并且返回到调用的位置，所以需要将调用位置保存下来通过 \lstinline{jr} 移交控制。那么这里的 \lstinline{jr} 和之前的 \lstinline{j} 有什么区别呢？由于操作数是来自寄存器，也就是编程者可以控制的，更加灵活的跳转到不同的调用位置。

引入了 \lstinline{jal} ，将返回位置隐式存储到 \lstinline{$ra} ，在调用后可以直接返回。

% End Here

\let\chapname\undefined
\ifx\mainclass\undefined
\end{document}
\fi 